\chapter{Trung Quốc Với Cuộc Đấu Tranh Của Nhân Dân Việt Nam Để Giải Phóng Miền
Nam, Thống Nhất Nước Nhà (1954--1975)}

Bất chấp Hiệp định Giơnevơ năm 1954 về Việt Nam, đế quốc Mỹ nhảy vào miền Nam
Việt Nam, nhằm tiêu diệt phong trào yêu nước của nhân dân Việt Nam, thôn tính
miền Nam, chia cắt lâu dài nước Việt Nam, biến miền Nam Việt Nam thành thộc địa
kiểu mới và căn cứ quân sự của Mỹ, lập phòng tuyến ngăn chặn chủ nghĩa xã hội
lan xuống Đông Nam châu Á, đồng thời lấy miền Nam làm căn cứ để tiến công miền
bắc, tiền đồn của hệ thống xã hội chủ nghĩa ở Đông Nam châu Á, đè bẹp và đẩy lùi
chủ nghĩa xã hội ở khu vực này, hòng bao vây uy hiếp các nước xã hội chủ nghĩa
khác. Thất bại trong việc dùng chính quyền tay sai Ngô Đình Diệm và tiến hành
``chiến tranh đặc biệt'' ở miền Nam Việt Nam, đế quốc Mỹ đã lao vào cuộc phiêu
liêu quân sự chống nhân dân Việt Nam, tiến hành một cuộc chiến tranh xâm lược
quy mô lớn nhất, dài ngày nhất, ác liệt và dã man nhất từ sau chiến tranh thế
giới thứ hai.

Hưởng ứng lời kêu gọi bất hủ của Chủ tịch Hồ Chí Minh: \emph{``Không có gì quý
hơn độc lập tự do''} nhân dân Việt Nam đã nhất tề đứng lên chống Mỹ, giương cao
ngọn cờ độc lập dân tộc và chủ nghĩa xã hội, kết hợp sức mạnh của dân tộc với
sức mạnh của thời đại, sức mạnh trong nước với sức mạnh quốc tế tạo thành một
sức mạnh tổng hợp to lớn để đánh thắng bọn xâm lược Mỹ. Trong chiến tranh, nhân
dân Việt Nanm luôn luôn thực hành chiến lược tiến công, đẩy mạnh đấu tranh trên
cả ba mặt trận quân sự, chính trị và ngoại giao, đồng thời biết kéo địch xuống
thang, giành thắng lợi từng bước, tiến lên giành thắng lợi hoàn toàn.

Quá trình hơn 20 năm nhân dân Việt Nam chống chính sách can thiệp và xâm lược
của đế quốc Mỹ cũng là quá trình đấu tranh bền bỉ, hết sức phức tạp chống những
âm mưu và hành động khi kín đáo, lúc trắng trợn của những người cầm quyền Trung
Quốc thoả hiệp và câu kết với đế quốc Mỹ nhằm kiềm chế và làm suy yếu cách mạng
Việt Nam, hòng khuất phục Việt Nam, từng bước bành trướng ở Đông Dương và Đông
Nam Châu Á.

\section{Thời Kỳ 1954--1964 - Những Người Cầm Quyền Trung Quốc Ngăn Cản Nhân Dân
Việt Nam Đấu Tranh Để Thực Hiện Thống Nhất Nước Nhà}

Sau khi cùng với đế quốc thoả hiệp trong giải pháp Giơnevơ năm 1954, tạo được
khu đệm an toàn ở phía nam, những người lãnh đạo Trung Quốc yên tâm thúc đẩy
việc hoàn thành kế hoạch 5 năm lần thứ nhất (1953-1957), và từ năm 1958 đề ra kế
hoạch ``đại nhảy vọt'' với tham vọng đuổi kịp và vượt một số cường quốc về kinh
tế trong một thời gian ngắn và ra sức xây dựng lực lượng hạt nhân.

Về đối ngoại họ đi vào con đường hoà hoãn với đế quốc Mỹ, tiến hành những cuộc
nói chuyện với Mỹ ở Giơnevơ từ tháng 8 năm 1955; đồng thời tìm cách mở rộng ảnh
hưởng ở châu Á, nhất là ở Đông Nam châu Á và Nam Á.

Xuất phát từ đường lối đối nội, đối ngoại đó, những người cầm quyền Bắc Kinh đã
hành động ngược lại lợi ích của nhân dân Việt Nam, phù hợp với lợi ích của đế
quốc Mỹ ở Việt Nam nói riêng và Đông Dương nói chung.

\subsection{Gây sức ép để Việt Nam chấp nhận chủ trương ``trường kỳ mai phục''}

Đế quốc Mỹ và tay sai trắng trợn phá hoại việc tổ chức tổng tuyển cử để thống
nhất nước Việt Nam trong thời hạn hai năm như Hiệp định Giơnevơ về Việt Nam đã
quy định, đồng thời đàn áp cực kỳ tàn bạo phong trào yêu nước ở miền Nam Việt
Nam.

Những người cầm quyền Bắc Kinh luôn luôn ``thuyết phục'' Việt Nam rằng công cuộc
thống nhất là ``một cuộc đấu tranh trường kỳ'' và không thể thực hiện được bằng
lực lượng vũ trang.

Tháng 11 năm 1956, chủ tịch Mao Trạch Đông nói với những người lãnh đạo Việt Nam:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Tình trạng nước Việt Nam bị chia cắt không thể giải quyết được trong một thời
gian ngắn mà cần phải trường kỳ\ldots ~nếu 10 năm chưa được thì phải 100 năm''
\end{itshape}
\end{quote}

Diễn biến thực tế của cuộc kháng chiến chống Mỹ, cứu nước của nhân dân Việt Nam
đã chứng tỏ cuộc kháng chiến đó có lâu dài, nhưng không phải lâu dài vô hạn độ
như chủ tịch Mao Trạch Đông nói.

Tháng 7 năm 1955, Tổng bí thư Đảng cộng sản Trung Quốc Đặng Tiểu Bình doạ:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Dùng lực lượng vũ trang để thống nhất nước nhà sẽ có hai khả năng: một là
thắng và một khả năng nữa là mất cả miền bắc''.
\end{itshape}
\end{quote}

Tháng 7 năm 1957, chủ tịch Mao Trạch Đông lại nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Vấn đề là phải giữ biên giới hiện có. Phải giữ vĩ tuyến 17\ldots. Thời gian
cói lẽ dài đấy. Tôi mong thời gian dài thì sẽ tốt.''
\end{itshape}
\end{quote}

Đó là một điều trái hẳn với Hiệp nghị Giơnevơ, vì theo Hiệp nghị này, vĩ tuyến
17 không phải là biên giới giữa hai quốc gia mà chỉ là giói tuyến quân sự tạm
thời giữa hai miền Việt Nam. Những người lãnh đạo Bắc Kinh nhiều lần nhấn mạnh
rằng ở miền Nam Việt Nam ``chỉ có thể dùng phương châm thích hợp là trường kỳ
mai phục, tích trữ lực lượng, liên hệ quần chúng, chờ đợi thời cơ''. Thực chất
phương châm đó là gì?

Trong một cuộc trao đổi ý kiến với những người lãnh đạo Việt Nam, uỷ viên trung
ương của Đảng cộng sản Trung Quốc, thứ trưởng Bộ ngoại giao Trương Văn Thiên cho
rằng ở miền Nam Việt Nam có thể tiến hành đánh du kích. Nhưng sau đó, đại sứ
Trung Quốc tại Hà Nội, theo chỉ thị của Bắc Kinh, đã thông báo với phía Việt Nam
rằng đó không phải là ý kiến của Trung ương đảng cộng sản Trung Quốc mà chỉ là ý
kiến cá nhân.

Như vậy, ``trường kỳ mai phục'' có nghĩa là nhân dân Việt Nam thủ tiêu đấu tranh
cách mạng, để mặc cho Mỹ Diệm thả sức đàn áp nhân dân Việt Nam.

``Giữ vĩ tuyến 17'', ``trường kỳ mai phục'', ``tích trữ lực lượng'', ``chờ đợi
thời cơ''\ldots ~đó chẳng qua là luận điệu quanh co nhằm che dấu ý đồ của Bắc
Kinh muốn duy trì nguyên trạng chính trị ở Việt Nam, công nhận Chính phủ Việt
Nam dân chủ cộng hoà và nguỵ quyền Sài Gòn song song tồn tại. Ngày 22 tháng 7
năm 1954, khi ăn cơm với Ngô Đình Luyện, em ruột của Ngô Đình Diệm tại Giơnevơ,
thủ tướng Chu Ân Lai đã gợi ý đặt một công sứ quán của Sài Gòn tại Bắc Kinh. Dù
Ngô Đình Diệm đã bác bỏ gợi ý đó, nhưng đây là một bằng chứng rõ ràng là chỉ 24
giờ sau khi Hiệp định Giơnevơ được ký kết, những người lãnh đạo Bắc Kinh đã lộ
rõ ý họ muốn chia cắt lâu dài nước Việt Nam.

Trong thời gian từ năm 1954 đến năm 1959, với chính sách đàn áp phát xít, Mỹ
Diệm đã giết hại hàng vạn người Việt Nam yêu nước, lùa hàng vạn nhân dân vào các
trại tập trung trá hình, gây cho nhân dân Việt Nam những tổn thất to lớn so với
bất kỳ thời gian nào khác trong cuộc chiến tranh cứu nước của mình. Nếu cứ để
chúng tiếp tục giết hại những người Việt Nam yêu nước thì làm sao ``tích trữ''
được lực lượng, còn nhân dân đâu để: ''liên hệ quần chúng'' và chờ đợi đến thời
cơ nào? Theo cái đà đó thì nước Việt Nam sẽ mất độc lập và vĩnh viễn bị chia cắt.

Vấn đề có ý nghĩa chiến lược đối với cách mạng miền Nam là tiếp tục đấu tranh
chính trị hay kết hợp cả đấu tranh chính trị và đấu tranh vũ trang?

Nhân dân Việt Nam kiên quyết đi theo đường lối độc lập, tự chủ của mình. Cuối
năm 1959 đầu năm 1960, nhân dân trong những vùng rộng lớn thuộc đồng bằng Nam Bộ
và miền Nam Trung Bộ đã nhất tề ``đồng khởi'' kết hợp đấu tranh chính trị với
đấu tranh quân sự, làm rung chuyển tận gốc chế độ tay sai Ngô Đình Diệm.

\subsection{Ngăn cản nhân dân Việt Nam đẩy mạnh đấu tranh vũ trang ở miền Nam}

Các cuộc đồng khởi, thực chất là những cuộc khởi nghĩa thừng phần đã nhanh chóng
phát triển thành một cuộc chiến tranh cách mạng, vừa đấu tranh quân sự vừa đấu
tranh chính trị chống lại `` chiến tranh đặc biệt'' của đế quốc Mỹ. Nhưng những
người cầm quyền Trung Quốc đã không đồng tình với chủ trương đó của Việt Nam.

Tháng 5 năm 1960, hội đàm với phía Việt Nam, họ nói về miền Nam Việt Nam như sau:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Không nên nói đấu tranh chính trị hay đấu tranh quân sự là chính\ldots. Đấu
tranh chính trị hay đấu tranh quân sự không phải là cướp chính quyền ngay, mà
cuộc đấu tranh vẫn là trường kỳ\ldots. Dù Diệm có đổ cũng không thể thống nhất
ngay được, vì đế quốc mỹ không chịu để như vậy đâu\ldots

Miền bắc có thể ủng hộ về chính trị cho miền Nam, giúp miền Nam đề ra các chính
sách nhưng chủ yếu là bồi dưỡng tinh thần tự lực cánh sinh cho anh em miền
Nam\ldots. Khi ăn chắc, miền bắc có thể giúp quân sự cho miền Nam, nghĩa là khi
hoàn toàn chắc chắn không xảy ra chuyện gì, có thể cung cấp một số vũ trang mà
không cho ai biết. Nhưng nói chung là không giúp.''
\end{itshape}
\end{quote}

Như vậy, khi không cản được nhân dân miền Nam Việt Nam ``đồng khởi'' thì họ cho
rằng hình thức chiến đấu ở miền Nam là đánh du kích, đánh nhỏ từng đơn vị trung
đội, đại đội.

Làm chủ vận mệnh của mình, nhân dân Việt Nam đã đưa cuộc chiến tranh cách mạng ở
miền Nam tiến lên vững mạnh. Cuối năm 1963, chế độ độc tài phát xít Ngô Đình
Diệm sụp đổ, ``chiến tranh đặc biệt'' của Mỹ phá sản hoàn toàn.

\subsection{Lôi kéo Việt Nam chống Liên Xô}

Đầu những năm  1960, trong khi ngăn cản nhân dân Việt Nam đẩy mạnh chiến đấu
chống Mỹ, những người lãnh đạo Bắc Kinh giơ cao cùng một lúc hai chiêu bài chống
đế quốc Mỹ và chống Liên Xô, nhưng trên thực tế họ tiếp tục hoà hoãn với đế quốc
Mỹ ở châu Á, đánh lạc hướng cuộc đấu tranh chống Mỹ của nhân dân thế giới để
thực hiện mưu đồ chống Liên Xô, xoá bỏ hệ thống xã hội chủ nghĩa, nắm quyền
``lãnh đạo cách mạng thế giới'', chuẩn bị tích cực cho việc hoà hoãn và câu kết
với đế quốc Mỹ.

Trong những cuộc hội đàm với phía Việt Nam năm 1963, họ tìm cách thuyết phục
Việt Nam chấp nhận quan điểm của họ là phủ nhận hệ thống xã hội chủ nghĩa và mở
cho họ ``một con đường'' xuống Đông Nam châu Á. Cũng trong năm 1963, những người
lãnh đạo Trung Quốc đưa ra cái gọi là Cương lĩnh 25 điểm về đường lối chung của
phong trào cộng sản quốc tế và đề nghị triệu tập cái gọi là hội nghị 11 đảng
cộng sản, thực tế là để nắm vai trò ``lãnh đạo cách mạng thế giới'' và lập một
``Quốc tế cộng sản'' mới do Bắc Kinh khống chế. Họ thiết tha yêu cầu Việt Nam
đồng tình là cốt lợi dụng uy tín và vai trò của Việt Nam trong phong trào cộng
sản và phong trào giải phóng dân tộc trên thế giới. Nhằm mục đích này, họ còn
hứa hẹn viện trợ ồ ạt để lôi kéo Việt Nam. Tổng bí thư đảng cộng sản Trung Quốc
Đặng Tiểu Bình thông báo với lãnh đạo Viẹt Nam ý kiến của lãnh đạo Trung Quốc sẽ
viên trợ 1 ti nhân dân tệ nếu Việt Nam khước từ mọi viện trợ của Liên Xô.

Phía Việt Nam đã khẳng định thái độ kiên quyết bảo vệ hệ thống xã hội chủ nghĩa,
không tán thành việc họp hội nghị 11 đảng và không để những người lãnh đạo Bắc
Kinh dùng đất nước Việt Nam làm bàn đạp cho mưu đồ bành trướng của họ. Do thái
độ kiên quyết của phía Việt Nam, Cương lĩnh 25 điểm không gây được tiếng vang,
âm mưu lập ``Quốc tế cộng sản'' mới cũng không thành.

\begin{center}
$\star$
\end{center}

Trong thời kỳ này, đối với cách mạng Lào, những người cầm quyền Trung Quốc cũng
thi hành một chính sách giống như đối với Việt Nam. Họ cũng gây sức ép để lực
lượng cách mạng Lào `` trường kỳ mai phục''. Khi Mỹ và tay sai lật đổ Chính phủ
Lào liên hiệp, tiến hành ``chiến tranh đặc biệt'', họ ngăn cản cách mạng Lào đấu
tranh vũ trang kết hợp với đấu tranh chính trị và mưu toan ép Đảng Nhân dân cách
mạng Lào ``sớm lập lại Chính phủ liên hiệp'', sợ rằng đốm lửa Sầm Nưa, Phongsalỳ
có thể lan ra cả Việt Nam và miền Nam Trung Quốc.

Trong một cuộc hội đàm với phía Việt Nam tháng 8 năm 1961, khi đề cập đến vấn đề
Lào, phía Trung Quốc nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Cần hết sức tránh việc trực tiếp tham gia chiến tranh. Nếu Mỹ trực tiếp vào
Lào thì miền bắc Việt Nam, Vân Nam, Quảng Tây sẽ xảy ra vấn đề gì? Cần tính đến
việc phiêu ău của Mỹ''.
\end{itshape}
\end{quote}

Đối với việc giải quyết vấn đề Lào tại Giơnevơ năm 1961-1962, họ còn chủ trương
chia nước Lào theo chiều ngang thành hai vùng: vùng giải phóng ở phía bắc, vùng
do nguỵ quyền Viêng Chăn kiểm soát ở phía nam. Đó là một âm mưu thâm độc nhằm
buộc lực lượng cách mạng Lào phải lệ thuộc vào Trung Quốc và cô lập cách mạng
miền Nam Việt Nam.

Nhưng những nhà lãnh đạo cách mạng Lào kiên quyết giữ vững đường lối riêng của
mình, lực lượng kháng chiến Lào ngày càng giành nhiều thắng lợi buộc đế quốc Mỹ
và tay sai phải ký Hiệp nghị Giơnevơ năm 1962 công nhận nền trung lập của Lào và
nhận có đại biểu của Mặt trận Lào yêu nước trong Chính phủ liên hiệp thứ hai ở
Lào.

\section{Thời Kỳ 1965--1969: Làm Yếu Và Kéo Dài Cuộc Kháng Chiến Của Nhân Dân
Việt Nam}

Trong thời kỳ này ở Trung Quốc diễn ra cái gọi là cuộc ``đại cách mạng văn hoá'',
thực chất là một cuộc đấu tranh nội bộ điên cuồng và đẫm máu làm đảo lộn toàn bộ
xã hội Trung Quốc, nhằm xoá bỏ chủ nghĩa Mác Lênin, phá vỡ Đảng cộng sản Trung
Quốc và cơ cấu nhà nước, khôi phục vị trí độc quyền lãnh đạo của chủ tịch Mao
Trạch Đông và đường lối Mao Trạch Đông ở trong nước, chống Liên Xô, phá hoại
cách mạng thế giới, câu kết với đế quốc Mỹ ở ngoài nước, đẩy mạnh việc thực hiện
chính sách bành trướng đại dân tộc và bá quyền nước lớn.

Những người lãnh đạo Trung Quốc, vì lợi ích chiến lược của họ trong thời kỳ này,
đã dấn sâu vào con đường phản bội nhân dân Việt Nam.

\subsection{Bật đèn xanh cho Mỹ trực tiếp xâm lược Việt Nam}

Sau cuộc chiến tranh ở Triều Tiên, đế quốc Mỹ đã rút ra bài học là không nên
tiến hành một cuộc chiến tranh trên lục địa châu Á, nhất là ở những nước láng
giềng của Trung Quốc để tránh đụng độ quân sự trực tiếp với Trung Quốc. Nhưng
hơn 10 năm sau, đế quốc Mỹ lại liều lĩnh tiến hành một cuộc phiêu kưu quân sự ở
Việt Nam sau khi gây ra cái gọi là `` sự kiện vịnh Bắc Bộ'' tháng 8 năm 1964.
Một trong những nguyên nhân chính là đế quốc Mỹ đã được yên tâm về phía những
người cầm quyền Trung Quốc.

Tháng 1 năm 1965, qua nhà báo Mỹ Étga Xnâu, chủ tịch Mao Trạch Đông nhắn
Oasinhtơn:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Quân đội Trung Quốc sẽ không vượt biên giới của mình để đánh nhau. Đó là điều
hoàn toàn rõ ràng. Chỉ khi nào Mỹ tấn công, người Trung Quốc mới chiến đấu. Phải
chăng như vậy là không rõ ràng? Người Trung Quốc rất bận về công việc nội bộ của
mình. Đánh nhau ngoài biên giới nước mình là phạm tội ác. Tại sao người Trung
Quốc phải làm như vậy? Người Nam Việt Nam có thể đương đầu với tình hình.''
\end{itshape}

(Ét-ga Xnâu: Cuộc cách mạng lâu dài, Nhà xuất bản Hớt xin xơn, Lân đơn, 1973, tr. 216)
\end{quote}

Sau đó bằng nhiều cách, kể cả bằng cách trực tiếp nói trong cuộc đàm phán Trung
Mỹ cấp đại sứ tại Vacsava, phía Trung Quốc làm cho Mỹ hiểu rõ câu nói của chủ
tịch Mao Trạch Đông và yên tâm rằng: ``người không đụng đến ta thì ta không đụng
đến người''.

Do đó từ tháng 2 năm 1965 chính quyền Giônxơn đã sử dụng bộ máy chiến tranh
khổng lồ của Mỹ vào chiến trường Việt Nam, đưa quân Mỹ vào miền Nam tiến hành
chiến tranh cục bộ, đồng thời làm chiến tranh phá hoại bằng không quân chống
nước Việt Nam dân chủ cộng hoà, gây nên biết bao tang tóc và tàn phá đối với
nhân dân cả nước Việt Nam.

Như vậy, những người cầm quyền Trung Quốc đã bộc lộ những tính toán lắt léo,
những ý đồ thâm độc của họ. Họ đẩy Mỹ sa lầy trong chiến tranh xâm lược Việt Nam
để họ yên tâm làm cuộc ``cách mạng văn hoá''. Khi Mỹ lao vào cuộc phiêu lưu quân
sự ở Việt Nam, họ muốn làm yếu cả Mỹ lẫn Việt Nam.

Câu nói của thủ tướng Chu Ân Lai với tổng thống Ai Cập A. Nátxe ngày 23 tháng 6
năm 1965, do ông Môhamét Hátxenen Hâycan, người bạn thân thiết và cố vấn riêng
của tổng thống A. Nátxe kể lại là một bằng chứng hùng hồn:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Mỹ càng đưa nhiều quân vào Việt Nam thì chúng tôi càng vui lòng vì chúng tôi
biết rằng chúng tôi nắm chúng trong tay, chúng tôi có thể lấy máu chúng. Nếu
Ngài muốn giúp đỡ người Việt Nam thì cần khuyến khích Mỹ ném càng nhiều lính Mỹ
vào Việt Nam càng tốt''.
\end{itshape}

(Mô-ha-mét Hát-xe-nen Hây-can: ``Những tài liệu từ Cai-rô'' Nhà xuất bản
Phia-ma-ri-ông, Paris, 1972, tr. 238)
\end{quote}

Đối với nhân dân Việt Nam, những người cầm quyền Trung Quốc chỉ một mực nhấn
mạnh là phải đánh lâu dài, đánh du kích, không đánh lớn. Họ giúp nhân dân Việt
Nam chủ yếu là  gúp vũ khí nhẹ, đạn dược, trang bị hậu cần. Họ không muốn cuộc
chiến tranh Việt Nam sớm kết thúc vì không những họ muốn lực lượng cách mạng
Việt Nam suy yếu mà còn muốn lợi dụng càng lâu càng tốt cái tiếng ``viện trợ
Việt Nam'' để giương cao ngọn cờ ``cách mạng trệt để'', tập họp lực lượng ở châu
Á, châu Phi, châu Mỹ latinh, đẩy mạnh chiến dịch chống Liên Xô.

Không có gì đáng ngạc nhiên khi họ khước từ thi hành một hiệp định quân sự bí
mật giữa Việt Nam và Trung Quốc. Theo hiệp định này, về nguyên tắc, đến tháng 6
năm 1965 phía Trung Quốc phải gửi phi công sang giúp Việt Nam. Nhưng ngày 16
tháng 7 năm 1965 Bộ Tổng tham mưu Quân giải phóng Trung Quốc đã báo cho Bộ Tổng
tham mưu Quân đội nhân dân Việt Nam là phía Trung Quốc không thể gửi phi công
sang Việt Nam được vì ``thời cơ chưa thích hợp'' và ``làm như vậy không ngăn cản
được địch đẩy mạnh oanh tạc''. Trong một cuộc hội đàm với phía Việt Nam tháng 8
năm 1966 họ cũng nói: ``Trung Quốc không đủ khả năng về không quân giúp bảo vệ
Hà Nội''.

\subsection{Phá hoại mọi hành động thống nhất ủng hộ Việt Nam chống Mỹ xâm lược}

Để Việt Nam buộc phải lệ thuộc vào Trung Quốc, những người cầm quyền Bắc Kinh ra
sức ngăn cản mọi hành động thống nhất của các lực lượng cách mạng và tiến bộ
trên thế giới ủng hộ Việt Nam chống Mỹ.

Ngày 28 tháng 2 năm 1965, họ bác bỏ dự thảo do phía Việt Nam đề nghị ngày 22
tháng 5 năm 1965 là các nước xã hội chủ nghĩa ra tuyên bố chung lên án Mỹ tăng
cường chiến tranh xâm lược chống nước Việt Nam dân chủ cộng hoà.

Tháng 3 năm 1965, họ lại hai lần bác bỏ đề nghị của Liên Xô về vấn đề thống nhất
hành động để bảo đảm an ninh của Việt Nam dân chủ cộng hoà. Chính vì thế họ đã
bác bỏ đề nghị của Liên Xô lập cầu hàng không qua Trung Quốc, lập các sân bay
trên đất Trung Quốc để bảo vệ Việt Nam dân chủ cộng hoà.

Tháng 2 năm 1966, chủ tịch Mao Trạch Đông bác bỏ việc thành lập Mặt trận quốc tế
ủng hộ Việt Nam đã được nêu trong cuộc hội đàm cấp cao Việt Trung.

Tháng 3 năm 1966, cũng chủ tịch Mao Trạch Đông bác bỏ việc thành lập Mặt trận
quốc tế thống nhất ủng hộ Việt Nam do Đảng cộng sản Nhật Bản nêu trong cuộc hội
đàm cấp cao  với Đảng cộng sản Trung Quốc. Sau đó bọn tay sai của Bắc Kinh đã
trắng trợn hành hung đại diện Đảng cộng sản Nhật Bản tại Trung Quốc.

Nhưng những người cầm quyền Trung Quốc lại muốn thành lập một cái gọi là Mặt
trận nhân dân thế giới do họ khống chế:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Cần phải thành lập Mặt trận thống nhất thế giới rộng rãi nhất chống đế quốc Mỹ
và tay sai\ldots. Tất nhiên Mặt trận đó không thể bao gồm họ (Liên Xô)
được\ldots''.
\end{itshape}

(Nghị quyết Hội nghị lần thứ 11 khóa 8 Ban chấp hành trung ương Đảng Cộng Sản
Trung Quốc, tháng 8 năm 1956).
\end{quote}

Đi đôi với việc phá hoại mọi hành động thống nhất ủng hộ Việt Nam, họ gây khó
khăn rất lớn cho việc vận chuyển hàng viện trợ của Liên Xô và các nước xã hội
chủ nghĩa khác quá cảnh đất Trung Quốc và tìm cách điều chỉnh sự viện trợ đó để
hạn chế khả năng đánh lớn của nhân dân Việt Nam, đặc biệt trong các mùa khô.

Trong cuộc đấu tranh chống kẻ thù chung là chủ nghĩa thực dân và chủ nghĩa đế
quốc, nhân dân Việt Nam, nhân dân Lào và nhân dân Campuchia đã đoàn kết chặt chẽ
với nhau và đó là truyền thống, là một nhân tố thắng lợi của nhân dân ba nước.
Sau khi Mỹ tăng cường chiến tranh chống nhân dân Việt Nam và uy hiếp độc lập,
hoà bình và trung lập của Lào và Campuchia, tháng 3 năm 1965 Hội nghị nhân dân
các nước Đông Dương đã họp ở Phnôm Pênh, Mặt trận đoàn kết chống Mỹ của nhân dân
các nước Đông Dương được hình thành. Những người cầm quyền Trung Quốc bên ngoài
buộc phải hoan nghên kết quả của hội nghị, nhưng bên trong mưu tính phá hoại Mặt
trận đoàn kết nhân dân ba nước Đông Dương. Theo chính sách cổ truyền ``chia để
trị'' của tất cả bọn đế quốc và phản động, họ chia rẽ ba nước Đông Dương, làm
suy yếu và cô lập Việt Nam hòng đánh tỉa từng nước.

Năm 1966 ở Lào, trong các vùng giải phóng do Mặt trận Lào yêu nước quản lý, theo
kế hoạch của Bắc Kinh, người Hoa tìm cách chia rẽ người Lào với người Việt Nam,
tuyên truyền xuyên tạc và xúi giục một số phần tử chống lại Đảng nhân dân cách
mạng Lào. Mặt khác, Bắc Kinh tranh thủ chính quyền Vương quốc Lào, đẩy mạnh việc
giúp Lào làm hệ thống đường ở 5 tỉnh Bắc Lào nối liền với cao nguyên Vân Nam của
Trung Quốc và có những nhánh đi về hướng Việt Nam, Thái Lan nhằm tạo điều kiện
can thiệp vào công việc nội bộ của Lào và chuẩn bị cho những kế hoạch bành
trướng sau này.

Ở Campuchia, từ trước năm 1965, những người cầm quyền Trung Quốc đã trắng trợn
vu cáo Việt Nam hy sinh lợi ích của cách mạng Campuchia tại Hội nghị Giơnevơ
1954 về Đông Dương, mặc dù sự thật rõ ràng là chính họ đã bán rẻ những lợi ích
đó. Từ năm 1965, họ nắm Pôn Pốt, thúc đẩy y cùng đồng bọn tiến hành đấu tranh vũ
trang chống chính quyền Xihanúc đang liên minh với các lực lượng kháng chiến
Việt Nam và Lào. Nửa cuối năm 1969, sau khi Lon Non lên làm thủ tướng, những
người cầm quyền Trung Quốc ủng hộ quan điểm của Lon Non là Quân giải phóng miền
Nam Việt Nam phải rút khỏi các căn cứ ở Campuchia và không được dùng cảng
Xihanucvin vào việc vận chuyển hậu cần. Chính trong thời gian này, bè lũ Pôn Pốt
Iêngxary cũng đòi Quân giải phóng miền Nam Việt Nam rút khỏi các căn cứ ở
Campuchia.

Trái với sự mong ước của Bắc Kinh, Mặt trận nhân dân thế giới ủng hộ Việt Nam
vẫn hình thành, trên thực tế, tình đoàn kết giữa nhân dân các nước Đông Dương
ngày càng củng cố và nhân dân Việt Nam càng đánh càng mạnh, càng giành thêm
nhiều thắng lợi.

\subsection{Ngăn cản cuộc thương lượng của Việt Nam với Mỹ để kéo Mỹ xuống
thang}

Ngay từ đầu cuộc kháng chiến chống Mỹ xâm lược, chủ trương của Việt Nam là tiến hành đấu tranh trên ba mặt trận quân sự, chính trị và ngoại giao.

Đầu năm 1968, khi cuộc chiến tranh của Mỹ đến đỉnh cao nhất, nhân dân Việt Nam
đã tiến hành thắng lợi cuộc tổng tiến công và nổi dậy Tết Mậu Thân, giáng cho
địch một đòn quyết liệt, làm đảo lộn thế chiến lược của chúng, buộc chính quyền
Mỹ phải xuống thang chiến tranh và ngồi vào đàm phán với Việt Nam dân chủ cộng
hoà tại Pari.

Trong cuộc đàm phán với phía Việt Nam tháng 4 năm 1968, phía Trung Quốc thừ nhận
rằng Tuyên bố ngày 28 tháng 1 năm 1967 của Chính phủ nước Việt Nam dân chủ cộng
hoà về việc đàm phán với Mỹ đã gây ảnh hưởng tốt: ``Ngay đồng minh của Mỹ, cả Đờ
Gôn cũng đòi chấm dứt ném bom không điều kiện''. Nhưng họ vẫn cho rằng:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Lúc này Việt Nam chấp nhận đàm phán chưa phải là thời cơ và trên tư thế cao,
ta đã nhân nhượng một cách vội vã''.
\end{itshape}
\end{quote}

Từ ngày 13 tháng 5 năm 1968, ngày khai mạc Hội nghị Pari đến trung tuần tháng 10
năm 1968, bộ máy tuyên truyền của Bắc Kinh không đưa một tin nào về cuộc đàm
phán giữa Việt Nam và Mỹ, nhưng lại nhấn mạnh rằng nhân dân Việt Nam cần giải
quyết số phận cuộc đấu tranh của mình ``không phải trên bàn hội nghị mà trên
chiến trường'', thậm chí còn đe doạ rằng: ``nếu miền Nam Việt Nam không được bảo
đảm thì cuối cùng sẽ đưa đến chỗ mất toàn bộ Việt Nam''.

Xu hướng Mỹ buộc phải chấm dứt ném bom miền bắc Việt Nam càng lộ rõ thì phản ứng
của Bắc Kinh càng mạnh.

Ngày 9 tháng 10 năm 1968, một nhà lãnh đạo Trung Quốc đã gặp Thứ trưởng Bộ Ngoại
thương Việt Nam tại Bắc Kinh và yêu cầu báo cáo với lãnh đạo Việt Nam rằng họ
coi việc Mỹ chấm dứt ném bom miền bắc Việt Nam là ``sự thoả hiệp của Việt Nam và
Mỹ'', ``là một thất bại lớn, tổn thất lớn đối với nhân dân Việt Nam giống như
cuộc đàm phán ký Hiệp nghị Giơnevơ năm 1954 là một sai lầm''; họ đề nghị phía
Việt Nam ``nên để cho Mỹ bắn phá trở lại khắp miền bắc, làm như vậy là để Mỹ
phân tán mục tiêu oanh tạc, đồng thời cũng chia sẻ bớt khó khăn cho miền Nam''.

Ngăn cản nhân dân Việt Nam thương lượng với Mỹ, khuyến khích Mỹ tăng cường ném
bom miền bắc Việt Nam, đây chính là cái mà tướng Mỹ M. Taylơ gọi là quyết tâm
của những người lãnh đạo Trung Quốc ``đánh Mỹ đến người Việt Nam cuối cùng'',
nhằm làm suy yếu Việt Nam, có lợi cho chính sách bành trướng của họ.

Trong cuộc gặp Thứ trưởng Bộ Ngoại thương Việt Nam nói trên, phía Trung Quốc còn
trắng trợn vu khống Việt Nam đàm phán với Mỹ là do ``nghe lời của Liên Xô'' và
yêu cầu phía Việt Nam lựa chọn:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Hoặc là muốn đánh thắng Mỹ thì phải cắt quan hệ với Liên Xô, hoặc là muốn thoả
hiệp với Mỹ, dùng viện trợ của Trung Quốc đánh Mỹ để đạt mong muốn đàm phán với
Mỹ thì sự viện trợ của Trung Quốc sẽ mất hết ý nghĩa của nó''.
\end{itshape}
\end{quote}

Ngày 17 tháng 10 năm 1968, bộ trưởng Bộ Ngoại giao Trần Nghị gặp đại diện Việt
Nam thông báo tuyên bố của những người lãnh đạo Trung Quốc về cuộc đàm phán giữa
Việt Nam và Mỹ:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Lần này nếu các đồng chí chấp nhận bốn bên đàm phán tức là giúp cho Giônxơn và
Hămphơrây đoạt được thắng lợi trong bầu cử, để cho nhân dân miền Nam Việt Nam
vẫn ở dưới sự đô hộ của đế quốc Mỹ và bù nhìn, không được giải phóng, làm cho
nhân dân miền Nam Việt Nam còn có khả năng bị tổn thất lớn hơn\ldots. Như vậy
giữa hai Đảng và hai nước chúng ta còn cần nói chuyện gì nữa?''.
\end{itshape}
\end{quote}

Đe doạ cắt quan hệ giữa hai Đảng là một thủ đoạn trắng trợn, một sức ép lớn nhất
của những người lãnh đạo Trung Quốc đối với Việt Nam.

Đi đôi với việc đe doạ bằng lời lẽ thô bạo là việc đe doạ bằng hành động thực
sự. Năm 1968, khi bàn vấn đề viện trợ cho Việt Nam trong năm 1969, những người
cầm quyền Bắc Kinh đã giảm kim ngạch viện trợ hơn 20\% so với kim ngạch viện trợ
năm 1968. Hơn thế nữa, tháng 8 năm 1969 họ trắng trợn nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Thế Việt Nam đánh hay hoà để Trung Quốc tính việc viện trợ?''
\end{itshape}
\end{quote}

Thực tế họ đã giảm kim ngạch viện trợ năm 1970 hơn 50\% so với năm 1968.

Sự thật là không phải đến năm 1968 những người lãnh đạo Bắc Kinh mới dùng vấn đề
viện trợ để ép Việt Nam. Tháng 4 năm 1966, Tổng bí thư Đảng cộng sản Trung Quốc
Đặng Tiểu Bình đã nói với một nhà lãnh đạo Việt Nam rằng năm 1964 ``đồng chí Mao
Trạch Đông có phê bình chúng tôi là quá nhiệt tâm đối với vấn đề Việt Nam. Bây
giờ chúng tôi mới thấy rõ đồng chí Mao nhìn xa''.

Phía Việt Nam đã trả lời:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Sự nhiệt tình của một nước xã hội chủ nghĩa đối với một nước xã hội chủ nghĩa
khác là xuất phát từ tinh thần quốc tế vô sản. Chúng tôi không bao giờ nghĩ
nhiệt tâm là có hại. Nếu các đồng chí nhiệt tâm giúp đỡ thì chúng tôi có thể đỡ
hy sinh 2 hay 3 triệu người\ldots. Miền Nam chúng tôi sẽ chống Mỹ đến cùng và
chúng tôi vẫn giữ vững tinh thần quốc tế vô sản''.
\end{itshape}
\end{quote}

Để tăng sức ép đối với Việt Nam, những người lãnh đạo Trung Quốc còn chỉ thị cho
sứ quán của họ ở Hà Nội xúi giục, tổ chức người Hoa ở Việt Nam gây rối, chống
lại Chính phủ nước Việt Nam dân chủ cộng hoà. Cùng với hàng vạn người thuộc
``bộ đội hậu cần'' Trung Quốc sang làm đường giúp Việt Nam ở những tỉnh phía bắc
từ năm 1965 đến 1968, bọn phản động người Hoa tuyên truyền cho ``tư tưởng Mao
Trạch Đông'' và ``cách mạng văn hoá'', xuyên tạc đường lối của Việt Nam, tổ chức
các màng lưới gián điệp. Những người cầm quyền Bắc Kinh còn cho những người gọi
là ``tị nạn cách mạng văn hoá'' thâm nhập các tỉnh biên giới phía bắc Việt Nam
để làm tình báo và tổ chức các ``đội quân ngầm'' (Trong cuộc hội đàm cấp cao
Việt -- Trung tháng 9 năm 1970, Chủ tịch Mao Trạch Đông đã thừa nhận trách nhiệm
của Trung Quốc đối với các hoạt động không hữu nghị đó. Tháng 11 năm 1977. Chủ
tịch Hoa Quốc Phong lại một lần nữa, thừa nhận như thế).

Nhưng nhân dân Việt Nam quyết tâm giữ vững đường lối độc lập tự chủ không gì lay
chuyển được của mình. Tất cả những thủ đoạn thô bạo gây sức ép, tất cả những thủ
đoạn chính trị của Bắc Kinh đều đã thất bại: Mỹ đã buộc phải chấm dứt không điều
kiện việc ném bom miền bắc Việt Nam từ đầu tháng 11 năm 1968 và ngồi vào cuộc
Hội nghị bốn bên ở Pari có Mặt trận dân tộc giải phóng miền Nam Việt Nam tham
gia từ đầu năm 1969.

\section{Thời Kỳ 1969--1973: Đàm Phán Với Mỹ Trên Lưng Nhân Dân Việt Nam}

Năm 1969, cuộc ``đại cách mạng văn hoá'' ở Trung Quốc về cơ bản hoàn thành.
Những người cầm quyền Bắc Kinh bên trong thì ra sức củng cố quyền lãnh đạo của
chủ tịch Mao Trạch Đông, ổn định tình hình, đẩy mạnh sản xuất, bên ngoài thì thi
hành mọi biện pháp để đẩy nhanh quá trình nhích lại gần đế quốc Mỹ nhằm ngoi lên
địa vị một cường quốc lớn, bình thường hoá quan hệ Trung Mỹ và giải quyết vấn đề
Đài Loan. Họ mưu toan dùng con bài Việt Nam để đạt mục tiêu đối ngoại đó.

Năm 1969 là năm đầu của Níchxơn vào Nhà Trắng. Ông ta đưa ra cái gọi là ``học
thuyết Nichxơn'' nhằm cứu vãn và khôi phục địa vị của đế quốc Mỹ trên thế giới
đã bị suy yếu nghiêm trọng do hậu quả của cuộc chiến tranh Việt Nam và bắt đầu
thực hiện chiến lược ``Việt Nam hoá'' chiến tranh nhằm rút được quân Mỹ ra khỏi
miền Nam Việt Nam mà vẫn giữ được chính quyền tay sai Nguyễn Văn Thiệu.

Thời kỳ 1969-1973 là thời kỳ nhân dân Việt Nam đẩy mạnh tiến công trên chiến
trường cũng như tại Hội nghị bốn bên ở Pari, ngày càng giành thêm nhiều thắng
lợi. Đây cũng là thời kỳ Bắc Kinh và Oasinhtơn tăng cường tiếp xúc, bắt tay công
khai với nhau, bàn bạc không những các vấn đề tay đôi mà cả các vấn đề thuộc về
chủ quyền của nhân dân Việt Nam và của nhân dân các nước ở Đông Dương.

\subsection{Công khai phản bội nhân dân Việt Nam}

Từ tháng 11 năm 1968, Bộ Ngoại giao Trung Quốc đã ra tuyên bố tỏ ý muốn nối lại
các cuộc đàm phán Trung Mỹ ở Vácsava và cùng với Mỹ ký một thoả thuận cùng tồn
tại hoà bình. Tiếp đó phía Trung Quốc đã tích cực đáp ứng những tín hiệu của
phía Mỹ. Sau khi lên làm tổng thống, Níchxơn báo cho phía Trung Quốc là các cuộc
thảo luận giữa Mỹ và Trung Quốc có thể tiến hành ở Trung Quốc. Phía Trung Quốc
đã trả lời là `` bản thân Níchxơn có thể đến Bắc Kinh hoặc cử một phái viên đến
để thảo luận về vấn đề Đài Loan'' (Ét-ga Xnâu: Cuộc cách mạng lâu dài, Nhà xuất
bản Hớt xin xơn, Lân đơn, 1973, tr. 11.

Tháng 6 năm 1970, Trung Quốc và Mỹ thoả thuận là đại sứ Trung Quốc Hoàng Chấn và
Kitxinhgiơ sẽ tiến hành những cuộc đàm phán bí mật mỗi lần Kítxinhgiơ đến Pari
đàm phán với phía Việt Nam'' (V.A. Ôan-tơ: Những chuyến công du thầm lặng. Nhà
xuất bản Đáp-bơn-đê, Niu Oóc, 1978, tr. 530-531.

Ngày 10 tháng 12 năm 1970, qua người bạn thân tín Étga Xnâu, chủ tịch Mao Trạch
Đông đưa ra lời mời Tổng thống Níchxơn sang thăm Trung Quốc:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Ông ta chắc chắn sẽ được hoan nghênh vì hiện nay những vấn đề giữa Trung Quốc
và Mỹ phải được giải quyết với Níchxơn''.
\end{itshape}

(Ét-ga Xnâu: Cuộc cách mạng lâu dài, Nhà xuất bản Hớt xin xơn, Lân đơn, 1973,
tr. 172)
\end{quote}

Đây là bước ngoặt của Bắc Kinh có ý nghĩa quyết định trong quan hệ Trung Mỹ,
đồng thời là bước ngoặt công khai phản bội cách mạng Việt Nam và cách mạng Đông
Dương, phản bội cách mạng thế giới. Bắc Kinh tăng cường các cuộc tiếp xúc công
khai với Mỹ:

-- Tháng 3 năm 1971, Trung Quốc mời một đoàn bóng bàn Mỹ sang thăm Trung Quốc,
mở đầu cái mà dư luận thế giới gọi là ``ngoại giao bóng bàn''.

-- Tháng 7 năm 1971 và tháng 10 năm 1971 Kitxinhgiơ, đặc phái viên của Níchxơn
sang Bắc Kinh.

-- Tháng 2 năm 1972, Níchxơn sang thăm Trung Quốc.

Thông báo cho phía Việt Nam biết cuộc đi thăm Bắc Kinh lần thứ nhất của
Kítxinhgiơ, ngày 13 tháng 7 năm 1971 Đoàn đại biểu cấp cao Trung Quốc đã nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Vấn đề Đông Dương là quan trọng nhất trong cuộc gặp gỡ giữa chúng tôi và
Kítxinhgiơ. Kítxinhgiơ nói rằng Mỹ gắn việc giải quyết vấn đề Đông Dương với
việc giải quyết vấn đề Đài Loan. Mỹ nói có rút được quân Mỹ ở Đông Dương thì mới 
rút quân Mỹ ở Đài Loan. Đối với Trung Quốc, vấn đề rút quân Mỹ khỏi miền Nam
Việt Nam là vấn đề số 1. Còn vấn đề Trung Quốc vào Liên hợp quốc là vấn đề số 2''
\end{itshape}
\end{quote}

Khi Níchxơn kết thúc cuộc đi thăm Trung Quốc, hai bên đã ký Thông cáo Thượng Hải
ghi nhận kết quả hội đàm giữa hai bên, trong đó có một đoạn như sau:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Mỹ khẳng định mục tiêu cuối cùng là rút hết các lực lượng và cơ sở quân sự ra
khỏi Đài Loan. Trong khi chờ đợi, tuỳ theo tình hình căng thẳng trong khu vực
này giảm đi, Mỹ sẽ dần dần giảm lực lượng và cơ sở quân sự của Mỹ ở Đài Loan''
\end{itshape}
\end{quote}

Đầu tháng 3 năm 1972, khi thông báo cho phía Việt Nam về cuộc hội đàm với
Níchxơn, đại diện những người lãnh đạo Trung Quốc đã giải thích về đoạn thông
cáo trên như sau:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Muốn bình thường hoá quan hệ Trung Mỹ, muốn làm dịu tình hình ở Viễn Đông thì
trước hết phải giải quyết vấn đề Việt Nam và Đông Dương. Chúng tôi không đòi
giải quyết vấn đề Đài Loan trước. Vấn đề Đài Loan là bước sau''
\end{itshape}
\end{quote}

Thâm tâm của Bắc Kinh là lợi dụng vấn đề Việt Nam để giải quyết trước vấn đề Đài
Loan. Nhưng Việt Nam kiên quyết giữ vững đường lối độc lập tự chủ của mình. Do
đó những người lãnh đạo Trung Quốc và Tổng thống Nichxơn mới thoả thuận:
\emph{``Trong khi chờ đợi, tuỳ theo tình hình căng thẳng trong khu vực này giảm
đi\ldots''}.

Điều đó có nghĩa là nếu Bắc Kinh muốn thúc đẩy việc rút lực lượng và các cơ sở
quân sự của Mỹ ra khỏi Đài Loan thì họ cần ép Hà Nội đi vào một giải pháp thoả
hiệp với Mỹ.

Phía Trung Quốc dùng ``củ cà rốt'' viện trợ: nếu năm 1968 vì phản đối Việt Nam
đàm phán với Mỹ họ đã giảm kim ngạch viện trợ cho Việt Nam thì năm 1971 và năm
1972, để lôi kéo Việt Nam đi vào chiều hướng của Bắc Kinh thoả hiệp với Mỹ, họ
đã dành cho Việt Nam viện trợ cao nhất của họ so với những năm trước đó. Đây
cũng là thủ đoạn nhằm che đậy sự phản bội của họ nhằm xoa dịu sự công phẩn của
nhân dân Việt Nam.

Đi đôi với tăng thêm viện trợ là sự thúc ép liên tục để Việt Nam chấp nhận giải
pháp của Mỹ. Ngày 18 tháng 7 năm 1971, phía Trung Quốc thông báo cho phía Việt
Nam phương án bốn điểm của Mỹ: rút quân và thả tù binh Mỹ trong 12 tháng kể từ
ngày 1 tháng 8 năm 1971, ngừng bắn toàn Đông Dương và giải pháp theo kiểu
Giơnevơ năm 1954. Về rút quân, ``vì thể diện'' Mỹ muốn để lại một số cố vấn kỹ
thuật; về chính trị ``Mỹ không muốn bỏ Nguyễn Văn Thiệu cũng như không muốn bỏ
Xirích Matắc'.

Trong cuộc hội đàm với phía Việt Nam tháng 11 năm 1971 họ nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Việt Nam nên tranh thủ thời cơ giải quyết trước vấn đề rút quân Mỹ và quan tâm
giải quyết vấn đề tù binh Mỹ, việc đánh đổ nguỵ quyền Sài Gòn là lâu dài''.
\end{itshape}
\end{quote}

Cũng trong dịp này, sau khi nhắc lại ý của phía Mỹ là ``Mỹ có nhiều bạn cũ, Mỹ
phải giữ'' chủ tiach Mao Trạch Đông nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Vấn đề Đài Loan là vấn đề trường kỳ. Có lẽ mấy năm không giải quyết xong. Nếu
xét nhanh hay chậm thì tôi thiên về chậm hơn. Hiện nay Tưởng có 65 vạn quân, ở
giữa lại có eo biển. Chúng tôi không sang được, nó vẫn cứ đóng ở đó, chổi không
đến nơi thì bụi không đi''.
\end{itshape}
\end{quote}

Sau khi Níchxơn kết thúc chuyến đi thăm Trung Quốc, Kítxinhgiơ nói với các nhà
báo ngày 1 tháng 3 năm 1972 rằng từ nay Níchxơn và bản thân y ``chỉ còn việc
nhìn về Mátxcơva và nghiền nát Việt Nam'' (Me-vin và Béc -na Can-bê:
Kít-xinh-giơ. Nhà xuất bản Lít-tơn Brao, Tô-rông-tô, 1974, tr.283).

Từ tháng 4 năm 1972, Mỹ ném bom lại và thả mìn phong toả các cảng miền bắc Việt
Nam và đánh phá ác liệt miền Nam Việt Nam nhằm đối phó với cuộc tiến công chiến
lược mùa xuân năm 1972 của nhân dân Việt Nam, cứu vãn sự sụp đổ của chế độ
Nguyễn Văn Thiệu.

Bước phiêu lưu quân sự này chính là hậu quả rõ ràng của sự đồng loã giữa những
người cầm quyền Trung Quốc và Níchxơn.

Việc Hiệp định Pari không được ký tắt vào cuối tháng 10 năm 1972, ai cũng rõ đó
là do sự lật lọng của Níchxơn- Kítxinhgiơ. Nhưng những người cầm quyền Trung
Quốc lại đứng trên quan điểm của Mỹ để gây sức ép với Việt Nam. Ngày 1 tháng 11
năm 1972, họ yêu cầu Thứ trưởng Bộ Ngoại thương Việt Nam dân chủ cộng hoà báo
cáo với lãnh đạo Việt Nam: Việt Nam nên nhân nhượng về hai vấn đề rút quân miền
bắc và miền bắc Việt Nam không nhận viện trợ quân sự để có thể ký kết được hiệp
định.

Và ngày 5 tháng 12 năm 1972, đại sứ Trung Quốc Hoàng Chấn chuyển tới phía Việt
Nam lời đe doạ của Kitxinhgiơ:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Đàm phán đã đến lúc có hậu quả nghiêm trọng: Bắc Việt Nam đòi Mỹ hoặc trở lại
hiệp định cũ, hoặc nhận một hiệp định xấu hơn: Mỹ không thể chấp nhận cả hai
điều kiện đó. Nếu Việt Nam cứ giữ lập trường đó thì đàm phán đứt quãng và Mỹ sẽ
có mọi hành động bảo vệ nguyên tắc của mình''.
\end{itshape}
\end{quote}

Đó chính là giọng lưỡi chuẩn bị cho cuộc tập kích chiến lược bằng máy bay B52
những ngày cuối năm 1972 nhằm huỷ diệt Hà Nội và Hải Phòng, hòng khuất phục nhân
dân Việt Nam, buộc nhân dân Việt Nam chấp nhận giải pháp do đế quốc Mỹ áp đặt.

Trước sự câu kết của Bắc Kinh với Oasinhtơn phản bội nhân dân Việt Nam, nhân dân
Việt Nam vẫn kiên cường đẩy mạnh cuộc kháng chiến chống Mỹ và tin tưởng vào
thắng lợi của mình.

Khi phía Trung Quốc thông báo với phía Việt Nam rằng trong chuyến thăm Trung
Quốc, Níchxơn cũng sẽ cùng những người lãnh đạo Trung Quốc bàn về vấn đề Việt
Nam, những người lãnh đạo Việt Nam đã thẳng thắn nói.

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Việt Nam là của chúng tôi; các đồng chí không được bàn với Mỹ về vấn đề Việt
Nam. Các đồng chí đã nhận sai lầm năm 1954 rồi, bây giờ không nên sai lầm một
lần nữa''.
\end{itshape}
\end{quote}

Khi phía Trung Quốc thông báo chuyến đi thăm Trung Quốc của Níchxơn, những người
lãnh đạo Việt Nam nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Trong cuộc chiến đấu chống Mỹ, nhân dân Việt Nam phải thắng. Tới đây, đế quốc
Mỹ có thể đánh phá trở lại miền bắc ác liệt hơn nữa, nhưng nhân dân Việt Nam
không sợ, nhân dân Việt Nam nhất định thắng''.
\end{itshape}
\end{quote}

Bất chấp mọi sức ép của Bắc Kinh và Oasinhtơn, nhân dân Việt Nam không những
không nhân nhượng về những vấn đề có tính nguyên tắc, mà còn trừng trị đích đáng
đế quốc Mỹ về những tội ác của chúng và cuối cùng buộc Mỹ phải ký Hiệp định Pari
về Việt Nam ngày 27 tháng 1 năm 1973.

\subsection{Nắm trọn vấn đề Campuchia}

Trong khuôn khổ đường lối hoà hoãn và câu kết với đế quốc Mỹ, dọn con đường bành
trướng xuống Đông Nam châu Á sau này, đồng thời phá hoại Mặt trận đoàn kết nhân
dân các nước ở Đông Dương, gây thêm sức ép đối với Việt Nam, từ năm 1970 Bắc
Kinh tìm cách nắm các lực lượng Campuchia, thi hành một chính sách rất phức tạp
đối với Campuchia, nhưng trước sau chỉ nhằm một mục tiêu: lợi ích ích kỷ của họ.

Dư luận còn nhớ bọn đế quốc và phản động đã gây ra cuộc đảo chính ngày 18 tháng
3 năm 1970, lật đổ chính phủ của ông hoàng Nôrôđôm Xihanúc, đưa lon Non lên cầm
quyền. Lon Non vốn là người Campuchia gốc Hoa, lại là người của Mỹ, cho nên
những người lãnh đạo Trung Quốc muốn dùng y và bỏ rơi ông Xihanúc. Tại Bắc Kinh,
Bộ Ngoại giao Trung quốc nói với đại sứ Việt Nam:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Xihanúc không có lực lượng. Việt Nam cần ủng hộ Lon Non; Trung Quốc đón
Xihanúc (\footnotemark) nhưng vẫn quan hệ tốt với đại sứ quán của PhnômPênh``.
\end{itshape}
\end{quote}

\footnotetext{Khi đó ông Xi-ha-núc vừa kết thúc chuyến đi thăm Liên-Xô và đang
trên đường đi Bắc kinh.}

Tại PhnômPênh, đại sứ Trung Quốc cũng nói những điều tương tự với đại sứ Việt
Nam. Bộ Ngoại giao Trung Quốc còn nói với đại sứ Việt Nam ở Bắc Kinh là Trung
Quốc không đồng ý để sinh viên Việt Nam ở Trung Quốc biểu tình chống Lon Non.

Ngay sau khi nổ ra cuộc đảo chính ở PhnômPênh và ông Xihanúc tới Bắc Kinh, thủ
tướng Phạm Văn Đồng đã sang Trung Quốc thuyết phục những người lãnh đạo Trung
Quốc nên ủng hộ ông Xihanúc, đồng thời trực tiếp biểu thị với ông Xihanúc sự ủng
hộ mạnh mẽ của Việt Nam đối với ông ta và lực lượng kháng chiến Khơme.

Ngày 23 tháng 3 năm 1970, ông Xihanúc công bố bản tuyên cáo 5 điểm lên án cuộc
đảo chính của Lon Non và kêu gọi nhân dân Campuchia đoàn kết chống đế quốc Mỹ và
bè lũ Lon Non.

Ngày 25 tháng 3 năm 1970, Chính phủ Việt Nam dân chủ cộng hoà tuyên bố hoàn toàn
ủng hộ bản Tuyên cáo đó.

Ngày 7 tháng 4 năm 1970, Chính phủ Trung Quốc mới ra tuyên bố ủng hộ Tuyên cáo
của ông Xihanúc. Tuy vậy, họ tiếp tục có những cuộc tiếp xúc bí mật với chính
quyền Lon Non. Trong khi đó, với sự giúp đỡ của các lực lượng vũ trang Việt Nam,
lực lượng kháng chiến Khơme giành thêm nhiều chiến thắng mới, giải phóng một
phần tư đất nước. Chỉ sau khi Níchxơn đưa quân Mỹ xâm lược Campuchia, gây nên
một làn sóng phản đối mạnh mẽ trên thế giới và ngay cả ở Mỹ, Chính phủ Trung
Quốc mới cắt đứt quan hệ với chính quyền Lon Non ngày 5 tháng 5 năm 1970.

Rõ ràng là do Việt Nam kiên quyết ủng hộ Chính phủ kháng chiến Campuchia và do
tình hình thực tế trên chiến trường phát triển có lợi cho các lực lượng kháng
chiến, những người cầm quyền Bắc Kinh mới chuyển sang ủng hộ ông Xihanúc, Chủ
tịch Mặt trận thống nhất dân tộc Campuchia chống Mỹ xâm lược. Từ đó họ tìm cách
nắm chặt ông Xihanúc làm con bài độc quyền của họ để chuẩn bị cho những cuộc mặc
cả với Mỹ. Tuy ủng hộ ông Xihanúc và Chính phủ kháng chiến Campuchia, họ vẫn
ngấm ngầm duy trì những quan hệ bí mật với bè lũ Lon Non-Xirích Matắc, mặt khác
tích cực dùng bọn Pôn Pốt-IêngXary, dần dần biến Đảng Khơme thành một đảng phụ
thuộc vào Đảng cộng sản Trung Quốc như kiểu các đảng, các nhóm theo Mao ở Đông
Nam châu Á và ở một số nước khác trên thế giới.

Những người lãnh đạo Trung Quốc đã lợi dụng Hội nghị cấp cao ba nước Đông Dương
lần thứ nhất tháng 4 năm 1970 và cố tình làm cho dư luận thấy rằng họ đã ``đóng
góp'' nhiều vào hội nghị đó. Họ muốn chứng tỏ cho Mỹ hiểu rằng họ có thể giúp Mỹ
tìm một giải pháp cho cả vấn đề Đông Dương và chính họ là người ``thay mặt'' cho
Việt Nam và các nước khác ở Đông Dương để đàm phán với Mỹ.

Trong bối cảnh nhân dân Việt Nam, nhân dân Lào và nhân dân Campuchia liên tiếp
giáng những đòn mạnh mẽ vào các kế hoạch phiêu lưu quân sự của Níchxơn, ông
Xihanúc đề nghị triệu tập Hội nghị cấp cao lần thứ hai của nhân dân các nước
Đông Dương vào cuối năm 1971, nhằm phát huy thắng lợi, đẩy mạnh cuộc chiến đấu
chống Mỹ của nhân dân các nước ở Đông Dương. Bề ngoài những người lãnh đạo Trung
Quốc tán thành đề nghị đó, nhưng bên trong họ giật dây bọn Pôn Pốt-Iêng Xary
phản đối. Mặt khác, nhân chuyến đi thăm Việt Nam tháng 3 năm 1971, họ gợi ý
triệu tập hội nghị 5 nước 6 bên (hai miền Nam, Bắc Việt Nam, Lào, Campuchia,
Trung Quốc và Cộng hoà dân chủ nhân dân Triều Tiên) trên đất Trung Quốc nhằm mục
tiêu chống Nhật. Ý đồ của họ là phá hoại khối đoàn kết, lái chệch mục tiêu đấu
tranh của nhân dân các nước ở Đông Dương, đồng thời tập hợp lực lượng dưới sự
chỉ đạo của  Bắc Kinh để họ có thêm thế đi vào đàm phán với Mỹ. Phía Việt Nam
ủng hộ đề nghị của ông Xihanúc, không tán thành họp hội nghị 5 nước 6 bên như
Trung Quốc gợi ý, cũng không tán thành quan điểm cho rằng nguy cơ bấy giờ là
Nhật vì kẻ thù chính của nhân dân ba nước Đông Dương vẫn là đế quốc Mỹ xâm lược.
Do đó, kế hoạch hội nghị 5 nước 6 bên của Bắc Kinh đã hoàn toàn thất bại.

Trong lúc tìm cách nắm trọn vấn đề Campuchia, những người lãnh đạo Trung Quốc
còn mưu toan nắm con đường vận chuyển quân sự qua ba nước Đông Dương. Trong mấy
năm liền cho đến năm 1972, họ đề nghị giúp làm đường và vận chuyển hàng phục vụ
chiến trường từ miền bắc đến miền Nam Việt Nam, Lào và Campuchia trên con đường
mòn Hồ Chí Minh và hứa cung cấp cho Việt Nam đủ xe, người lái và khoảng 20 vạn
quân nhân Trung Quốc để bảo đảm công việc này. Ý đồ của họ là qua đó nắm toàn bộ
vấn đề Đông Dương để buôn bán với Mỹ và chuẩn bị bàn đạp đi xuống Đông Nam châu
Á. Tất nhiên phía Việt Nam không chấp nhận đề nghị đó.

\begin{center}
$\star$
\end{center}

Nếu trước đây những người lãnh đạo Trung Quốc ngấm ngầm làm yếu cuộc kháng chiến
của nhân dân Việt Nam thì trong thời kỳ 1969-1973, nhất là từ năm 1971, họ công
khai câu kết với đế quốc Mỹ xâm lược, cứu nguy cho chúng trước cuộc tiến công
chiến lược mới của nhân dân Việt Nam, lấy con bài Việt Nam để buôn bán với Mỹ.
Nếu trước đây họ ngấm ngầm chia rẽ nhân dân ba nước Việt Nam, Lào và Campuchia
nhằm cô lập Việt Nam thì trong thời kỳ này họ bắt đầu dùng bè lũ Pôn Pốt-Iêng
Xary để phá hoại cách mạng ba nước Đông Dương, tích cực chuẩn bị biến Campuchia
thành bàn đạp để tiến công Việt Nam, khống chế bán đảo Đông Dương, từ đó bành
trướng xuống Đông Nam châu Á sau này.

Họ đã phơi trần bộ mặt ghê tởm của kẻ phản bội: phản bội nhân dân Việt Nam cũng
như phản bội nhân dân Lào và nhân dân Campuchia.

\section{Thời Kỳ 1973--1975: Cản Trở Nhân Dân Việt Nam Giải Phóng Hoàn Toàn Miền
Nam}

Theo hiệp định Pari về Việt Nam, Mỹ phải rút hết đội quân viễn chinh của Mỹ ra
khỏi miền Nam Việt Nam, cam kết tôn trọng các quyền dân tộc cơ bản của nhân dân
Việt Nam, thừa nhận ở miền Nam Việt Nam có hai vùng, hai chính quyền, hai quân
đội và ba lực lượng chính trị, và các bên Việt Nam cùng thành lập một Chính phủ
liên hiệp ba thành phần ở miền Nam Việt Nam. Đó là thắng lợi của đường lối độc
lập, tự chủ và cuộc chiến đấu ngoan cường của nhân dân Việt Nam, là thắng lợi
của phong trào nhân dân thế giới đoàn kết với nhân dân Việt Nam. Đó là thất bại
của sự mua bán bẩn thỉu trên lưng nhân dân Việt Nam giữa chính quyền Níchxơn và
những người lãnh đạo Trung Quốc thể hiện trong Thông cáo Thượng Hải.

Chính phủ Việt Nam dân chủ cộng hoà và Chính phủ cách mạng lâm thời Cộng hoà
miền Nam Việt Nam luôn luôn chủ trương thi hành nghiêmm chỉnh Hiệp định Pari và
đòi Mỹ Thiệu cũng phải có thái độ như vậy.

Nhưng Mỹ Thiệu mưu toan phá hoại việc thi hành Hiệp định đó, chỉ muốn thi hành
những điều khoản có lợi cho Mỹ. Đối với các điều khoản khác họ vi phạm ngay từ
phút đầu. Lúc Hiệp định Pari bắt đầu có hiệu lực cũng là lúc Mỹ Thiệu đưa hàng
vạn quân có máy bay, trọng pháo và xe tăng yểm trợ đổ bộ lên Cửa Việt hòng chiếm
lấy vùng giải phóng phía bắc tỉnh Quảng Trị. Sau đó quân nguỵ liên tiếp tấn công
trên khắp miền Nam Việt Nam, lấn chiếm nhiều vùng giải phóng do Chính phủ cách
mạng lâm thời Cộng hoà miền Nam Việt Nam quản lý. Âm mưu của Mỹ nguỵ là xoá bỏ
tình hình thực tế có hai vùng, hai chính quyền, đặt lại toàn bộ miền Nam Việt
Nam dưới ách thống trị thực dân kiểu mới, kéo dài chia cắt nước Việt Nam.

Những người lãnh đạo Trung Quốc tỏ vẻ hoan nghênh Hiệp định Pari về Việt Nam.
Trên thực tế để thực hiện sự thoả thuận với Mỹ và tăng cường câu kết với Mỹ,
đồng thời tiếp tục làm suy yếu hòng khuất phục Việt Nam, họ tìm mọi cách cản trở
cuộc đấu tranh của nhân dân Việt Nam nhằm đánh bại âm mưu của Mỹ Thiệu phá hoại
Hiệp định Pari, giải phóng hoàn toàn miền Nam và thống nhất nước nhà.

\subsection{Kiềm chế cuộc chiến đấu của nhân dân Việt Nam chống Mỹ Thiệu phá
hoại Hiệp định Paris}

Trong cuộc hội đàm ở Bắc Kinh tháng 6 năm 1973, chủ tịch Mao Trạch Đông nói với
Tổng bí thư Lê Duẩn và Thủ tướng Phạm Văn Đồng:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Ở miền Nam Việt Nam cần ngừng (chiến đấu) nửa năm, một năm, một năm rưỡi, hai
năm càng tốt''. Cách mạng miền Nam nên ``chia làm hai bước. Gộp lại làm một,
người Mỹ không chịu đâu. Vấn đề là trong tay chính quyền Nguyễn Văn Thiệu còn có
mấy chục vạn quân''.
\end{itshape}
\end{quote}

Và ông ta nhắc lại đến luận điểm ``cái chổi'' đã nói với phía Việt Nam trước đây.

Thủ tướng Chu Ân Lai thì nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Trong một thời gian chưa có thể nói dứt khoát là 5 năm hay 10 năm, Việt Nam và
Đông Dương nghỉ ngơi được thì càng tốt; tranh thủ thời gian đó mà nhân dân miền
Nam Việt Nam, Lào, Campuchia thực hiện hoà bình, trung lập một thời gian''.
\end{itshape}
\end{quote}

Để tỏ thiện chí với nhân dân Việt Nam, những người lãnh đạo Trung Quốc hứa hẹn
sẽ tiếp tục viện trợ trong 5 năm với mức kim ngạch như năm 1973. Sự thật là khi
đó họ đã ngừng hoàn toàn viện trợ về quân sự, còn về viện trợ kinh tế họ nhận
chủ yếu phục hồi các cơ sở do Trung Quốc giúp trước đây và đã bị Mỹ đánh phá
nhưng họ kéo dài việc thực hiện, có nơi không thực hiện.

Những người cầm quyền Trung Quốc thực chất muốn Việt Nam không làm gì cả, kể cả
khi chính quyền Sài Gòn đưa quân lấn chiếm vùng giải phóng.

Đứng trước những hành động của quân nguỵ Sài Gòn lấn chiếm vùng giải phóng ngày
càng tăng cường, tháng 10 năm 1973, Bộ chỉ huy các lực lượng vũ trang miền Nam
Việt Nam buộc phải ra lệnh kiên quyết đánh trả. Gần một tháng sau đó, trong
chuyến Kítxinhgiơ đi thăm Bắc Kinh, hai bên ra thông cáo thoả thuận là trong
tình hình ``đặc biệt nghiêm trọng hiện nay'', hai bên cần tiến hành liên hệ
thường xuyên ở các cấp có thẩm quyền để trao đổi ý kiến về những vấn đề cùng
quan tâm. Thực tế đó là sự phối hợp giữa những người cầm quyền Trung Quốc và Mỹ
nhằm ngăn cản cuộc đấu tranh của các lực lượng vũ trang miền Nam Việt Nam.

Những người cầm quyền Bắc Kinh còn khuyên Mỹ ``đừng thua ở Việt Nam, đừng rút
lui khỏi Đông Nam châu Á''. (Theo tướng A. Hai-gơ, báo Mỹ Người hướng dẫn khoa
học cơ đốc, ngày 20 tháng 6 năm 1979).

Thâm độc hơn nữa, họ tìm cách lôi kéo nhiều tướng tá và quan chức nguỵ quyền Sài
Gòn hợp tác với họ, thậm chí cho người thuyết phục tướng Dương Văn Minh, ``tổng
thống'' vào những ngày cuối của chế độ Sài Gòn để tiếp tục chống lại cuộc tổng
tiến công và nổi dậy của quân và đan miền Nam Việt Nam.

\subsection{Xâm chiếm lãnh thổ của Việt Nam, gây căng thẳng ở biên giới}

Từ năm 1973, những người cầm quyền Trung Quốc tăng cường những hành động khiêu
khích và lấn chiếm đất đai ở những tỉnh biên giới phía bắc Việt Nam, nhằm làm
yếu những cố gắng của nhân dân Việt Nam trong cuộc đấu trang giải phóng hoàn
toàn miền Nam.

Đồng thời họ ngăn cản Việt Nam thăm dò, khai thác tài nguyên thiên nhiên của
mình để nhanh chóng khôi phục và phát triển kinh tế. Ngày 26 tháng 12 năm 1973,
phía Việt Nam đề nghị mở cuộc đàm phán để xác định chính thức đường biên giới
giữa Việt Nam và Trung Quốc trong vịnh Bắc Bộ, nhằm sử dụng phần biển thuộc Việt
Nam phục vụ công cuộc xây dựng đất nước. Ngày 18 tháng 1 năm 1974 phía Trung
Quốc trả lời chấp thuận đề nghị trên, nhưng họ đòi không được tiến hành việc
thăm dò trong một khu vực rộng 20.000 km2 trong vịnh Bắc Bộ do họ tự ý định ra.
Họ còn đòi ``không để một nước thứ ba vào thăm dò vịnh Bắc Bộ'', vì việc đưa
nước thứ ba vào thăm dò ``không có lợi cho sự phát triển kinh tế chung của hai
nước và an ninh quân sự của hai nước''. Đó chỉ là một lý do để che đậy ý đồ đen
tối của họ. Cũng vì vậy cuộc đàm phán về đường biên giới giữa Việt Nam và Trung
Quốc trong vịnh Bắc Bộ từ tháng 8 đến tháng 11 năm 1974 đã không đi đến kết quả
tích cực nào. Cũng với thái độ trịch thượng nước lớn như vậy, họ làm bế tắc cuộc
đàm phán về vấn đề biên giới trên bộ và trong vịnh Bắc Bộ bắt đầu từ tháng 10
năm 1977 nhằm mục đích tiếp tục xâm phạm biên giới, lấn chiếm lãnh thổ Việt Nam
để duy trì tình hình căng thẳng ở biên giới Việt Trung.

Hơn nữa, ngày 19 tháng 1 năm 1974, tức là một ngày sau khi phía Trung Quốc nhận
đàm phán với phía Việt Nam về vấn đề vịnh Bắc Bộ, họ sử dụng lực lượng hải quân
và không quân tiến đánh quân nguỵ Sài Gòn và chiếm đóng quần đảo Hoàng Sa từ lâu
vốn là bộ phận lãnh thổ Việt Nam. Họ nói là để tự vệ, nhưng thực chất đó là một
hành động xâm lược, một sự xâm chiếm lãnh thổ Việt Nam để khống chế Việt Nam từ
mặt biển và từng bước thực hiện mưu đồ độc chiếm biển Đông. Hành động xâm lược
của họ có tính toán từ trước và được sự đồng tình của Mỹ. Vì vậy, khi đó đại sứ
Mỹ G. Matin ở Sài Gòn đã bác bỏ yêu cầu cứu viện của chính quyền Nguyễn Văn
Thiệu và hạm đội Mỹ ở Thái Bình Dương đã được lệnh tránh xa quần đảo Hoàng Sa.

Trong cuộc hội đàm với những người lãnh đạo Việt Nam năm 1975, phó thủ tướng
Đặng Tiểu Bình đã thừa nhận rằng hai bên đều nói các quần đảo Hoàng Sa và Trường
Sa là của mình, cho nên cần gặp gỡ để bàn bạc giải quyết. Điều đó càng chứng tỏ
hành động của phía Trung Quốc xâm chiếm quần đảo Hoàng Sa là ngang ngược, bất
chấp luật pháp quốc tế, gây ra một tình trạng việc đã rồi. (Về vấn đề biên giới,
các quần đảo Hoàng Sa và Trường Sa và các cộc đàm phán về vịnh Bắc Bộ và biên
giới, xin tham khảo bị vong lục của Bộ Ngoại Giao nước Cộng Hòa Xã Hội Chủ Nghĩa
Việt Nam ngày 7 tháng 8 năm 1979 và ngày 27 tháng 9 năm 1979, và Sách trắng của
Bộ Ngoại Giao nước Cộng Hòa Xã Hội Chủ Nghĩa Việt Nam công bố ngày 28 tháng 9
năm 1979.

\subsection{Biến Campuchia thành bàn đạp chuẩn bị tiến công Việt Nam}

Sau Hiệp định Pari về Việt Nam, theo lệnh của Bắc Kinh, bè lũ Pôn Pốt-Iêng Xary
thi hành một chính sách hai mặt đối với Việt Nam: vừa dựa vào Việt Nam vừa chống
Việt Nam.

Chúng tỏ ra ``hữu nghị'' và ``đoàn kết'' với Việt Nam để tranh thủ sự giúp đỡ
của Việt Nam, đặc biệt là khi chuẩn bị tấn công vào thủ đô Phnôm Pênh. Trong
khuôn khổ sự thoả hiệp Trung Mỹ, những người cầm quyền Trung Quốc thực hiện sự
thoả thuận không viện trợ quân sự cho cách mạng ba nước Đông Dương. Họ đã từ
chối đề nghị của bè lũ Pôn Pốt Iêng Xary về tăng viện vũ khí tiến công bằng cách
nhờ Việt Nam cho Pôn Pốt Iêng Xary vay rồi Trung Quốc sẽ thanh toán sau. Đây là
một thủ đoạn của Bắc Kinh vừa lấy lòng bọn tay sai ở Campuchia, tránh va chạm
với Mỹ, vừa gây thêm khó khăn cho Việt Nam trong lúc Việt Nam đang tiến hành
cuộc tổng tiến công và nổi dậy mùa xuân năm 1975.

Mặt khác, bè lũ Pôn Pốt Iêng Xary tìm mọi cách chống Việt Nam. Chúng vu cáo Việt
Nam ký kết Hiệp định Pari là ``phản bội Campuchia một lần nữa'' để kích động hận
thù dân tộc, gây tâm lý chống Việt Nam và kiếm cớ thanh trừng những người
Campuchia không tán thành đường lối của chúng. Nhiều lần chúng tổ chức những vụ
đánh phá, cướp bóc kho tàng, vũ khí, tiến công bệnh viện và nơi trú quân của
Quân giải phóng miền Nam Việt Nam đặt trên đất Campuchia.

Bè lũ Pôn Pốt Iêng Xary, bằng những thủ đoạn rất thâm độc, kể cả việc thủ tiêu
bí mật những cán bộ cách mạng chân chính, ra sức củng cố vị trí trong Đảng, nắm
toàn bộ quyền lực để biến Đảng cộng sản Campuchia thành một đảng phụ thuộc Bắc
Kinh.

Rõ ràng những người lãnh đạo Trung Quốc đã tiến thêm một bước trong âm mưu nắm
trọn Campuchia dưới chế độ của bọn Pôn Pốt Iêng Xary, chuẩn bị bàn đạp tiến công
Việt Nam từ phía tây nam sau khi miền Nam Việt Nam hoàn toàn giải phóng.

Mặc dù những người lãnh đạo Trung Quốc ra sức cản trở nhân dân Việt Nam giải
phóng hoàn toàn miền Nam Việt Nam, nhân dân Việt Nam vẫn kiên quyết đấu tranh
trên ba mặt trận quân sự, chính trị và ngoại giao chống Mỹ Thiệu phá hoại Hiệp
định Pari, tiến lên giành toàn thắng. Với cuộc tổng tiến công và nổi dậy mùa
xuân năm 1975, nhân dân Việt Nam đã đánh sụp hoàn toàn chính quyền Nguyễn Văn
Thiệu, giải phóng hoàn toàn miền Nam Việt Nam, thống nhất nước nhà.

\begin{center}
$\star$
\end{center}

Trong cuộc kháng chiến chống thực dân Pháp xâm lược trước đây, những người cầm
quyền Bắc Kinh chỉ can thiệp vào giai đoạn chót nhằm áp đặt giải pháp của họ đối
với nhân dân Việt Nam cũng như nhân dân Lào và nhân dân Campuchia.

Trong cuộc kháng chiến chống Mỹ cứu nước lần này của nhân dân Việt Nam, họ can
thiệp ngay từ đầu, tạo điều kiện cho đế quốc Mỹ tăng cường chiến tranh trên cả
nước Việt Nam, ném bom cực kỳ man rợ miền bắc, lấy vấn đề Việt Nam để buôn bán
với Mỹ, nhưng luôn luôn làm ra vẻ ``triệt để cách mạng'', ``tích cực'' ủng hộ
Việt Nam.

Đây là sự phản bội thứ hai của những người lãnh đạo Trung Quốc đối với nhân dân
Việt Nam.

